\documentclass[
	12pt,
	a4paper,
	bibtotocnumbered
	]{scrreprt}		                                   

% Kodierung und Sprache/Rechtschreibung
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}

% Seitenränder
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=3.0cm, top=2.5cm, bottom=2.0cm, includefoot]{geometry}

% Überschriften
\renewcommand*\chapterheadstartvskip{\vspace*{-\topskip}} % kein oberer Abstand

% Absatzlayout
\usepackage[parfill]{parskip}

% Maskierung von URLs und Dateipfaden
\usepackage[hyphens]{url}

%  Abbildungen 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%  Schriften 
\usepackage{mathptmx} % Times New Roman
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}

%  Misc 
\usepackage{blindtext}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage[linktoc=all, hidelinks]{hyperref}

% Inhaltsverzeichnis
\setcounter{tocdepth}{6}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% Tabellen
\usepackage{tabularx}
\captionsetup[table]{belowskip=8pt}

%  Literatur 
\usepackage[backend=biber, hyperref=true, style=authoryear-icomp, maxnames=99]{biblatex}
\ExecuteBibliographyOptions{dashed=false}
\addbibresource{bibliography.bib}




\begin{document}



% ============================ FRONT MATTER
\newcommand{\thema}{Agile Entwicklung 2.0 - Ein Blick in sicherheitskritische Bereiche und DevOps}
\newcommand{\abgabedatum}{\today}
\newcommand{\zusammenfassung}{%

\emph{Agile Entwicklung} ist in der Praxis der Softwareentwicklung angekommen und nimmt weiter an Bedeutung zu.
Noch nutzen aber insbesondere die \emph{sicherheitskritischen Bereiche}, wie z. B. die Luft- und Raumfahrtindustrie teilweise klassische Softwareentwicklungsmodelle.
Auch der Betrieb von Software (\emph{DevOps}) könnte von den agilen Methoden profitieren.
Dadurch stellt sich die Frage, wie sich die Implementierung der agilen Entwicklung bzw. deren Methoden auf andere Bereiche anwenden lässt.

Als Vorgehensweise wird die Literatur-Review Methode verwendet. In den Grundlagen sollen klassische und agile Entwicklungsmodelle dargelegt werden. Des Weiteren wird eine Einführung in DevOps gegeben und klassische mit sicherheitskritischen Bereichen bezüglich verschiedener Faktoren verglichen. Dabei ist insbesondere für die agile Entwicklung von Bedeutung, in wie fern sich die Bereiche hinsichtlich dem Sicherheitsanspruch, Normen und verwendeten Entwicklungsmodellen unterscheiden.
Die Untersuchung der weitergehenden Implementierung der agilen Entwicklung und deren Methoden erstreckt sich über zwei Bereiche: Die \emph{horizontale} und \emph{vertikale Evolution}.

Die \emph{vertikale Evolution} betrifft die Anwendung agiler Entwicklungsmethoden auf die Vereinigung von Entwicklung und Betrieb von Software (DevOps).
Auf organisatorischer Ebene sind die Bereiche Entwicklung, Qualitätssicherung und Betrieb von Software oftmals vollständig getrennt. Es werden lediglich Erzeugnisse (Software, (Teil-)Systeme, etc.) zwischen den Abteilungen zur Bearbeitung ausgetauscht, was zu einem erhöhten Zeit- und Organisationsaufwand führt. DevOps versucht die Kommunikation und Zusammenarbeit zwischen diesen Bereichen zu verbessern und eine möglichst optimale Umgebung für die Entwicklung und Auslieferung von Software zu schaffen.
Hierbei wird erörtert, welche Voraussetzungen geschaffen werden müssen, um DevOps anzuwenden und welche Verbesserungen sich damit organisatorisch, wirtschaftlich und auf Ebene der Entwicklung erzielen lassen. Des Weiteren wird betrachtet, ob und wie  der DevOps Gedanke über die Grenzen der Entwicklung hinaus Anwendung finden kann.
Es wird ebenfalls betrachtet, wie DevOps in sicherheitskritischen Bereichen, teilweise oder auch vollständig, angewendet werden kann, worin Verbesserungspotentiale bestehen und wie diese vor dem Hintergrund von DevOps genutzt werden können.

Die Frage bezüglich \emph{horizontaler} Evolution beschäftigt sich mit der Implementierung von agiler Entwicklung in sicherheitskritischen Bereichen. 
Hierbei wird insbesondere geklärt, ob und unter welchen Voraussetzungen die agile Entwicklung in sicherheitskritischen Bereichen Einzug halten kann.
Diese Bereiche zeichnen sich durch andere Ansprüche bezüglich der Qualität, Korrektheit und der Time To Market von Software aus.
Hier gilt es auch zu beachten, das diese Bereiche teilweise durch Gesetze und Normen an gewisse Entwicklungsmodelle gebunden sein können.
Es soll auch dargelegt werden, welche Anpassungen für eine agile Entwicklung nötig sind und welche Vorteile sich daraus ergeben.

}

\pagenumbering{Roman}
\begin{singlespace}
\include{cover}
\setcounter{page}{1}
\include{abstract}
\end{singlespace}

\tableofcontents
\listoffigures
\include{abkuerzungen}

\cleardoublepage
% ============================ ENDE FRONT MATTER


% ============================ HAUPTTEIL
\pagenumbering{arabic}


% ============================ CHAPTERS

\include{chapter/einleitung}
\include{chapter/grundlagen}
\include{chapter/vertikale-entwicklung}
\include{chapter/horizontale-entwicklung}
\include{chapter/fazit}

% ============================ ENDE HAUPTTEIL

% ============================ LITERATURVERZEICHNIS

%\begin{singlespace}
\printbibliography
%\end{singlespace}

% ============================ ENDE LITERATURVERZEICHNIS



\end{document}