\chapter{Horizontale Evolution} % 8 Seiten

Im Fokus dieses Kapitel steht die Einführung von agilen Vorgehensmodellen in sicherheitskritischen Branchen.
Damit die Unterschiede gegenüber den klassischen Branchen ersichtlich werden, sollen zuerst die Einführung in diesen Branchen thematisiert werden.
Dabei wird auf die Herausforderungen der einzelnen Branchen eingegangen.
Bei den sicherheitskritischen Branchen soll insbesondere auf die Luft- und Raumfahrtindustrie (NASA, ESA, etc.) eingegangen werden.

\section{Agile Vorgehensmodelle in klassischen Branchen} % 4 Seiten 

Nachfolgend wird auf die Auswirkungen von agilen Vorgehensmodellen, die Herausforderungen, Vor- und Nachteile in klassischen Branchen eingegangen.
Dazu werden mehrere Fallstudien analysiert.

\subsection{Kommunikation} % 1 Seite

Durch die Einführung von agilen Prozessen wird auch die Entscheidungsfindung in Unternehmen stark verändert.
Dabei wird von einem Führungsmodell mit starken Autorität zu einem verteilten, selbstverwaltenden Modell gewechselt.
Involviert sind die einzelnen Entwicklerteams sowie externe Stakeholder.
Es wird ein Kommunikationskonzept umgesetzt, welches den autoritäten Teil so weit wie möglich verringert.
Dies ist jedoch ein wesentlich komplexeres Modell, da die Entscheidungsfindung nun nicht mehr nur bei einer einzelnen Person, dem Manager, liegt.
Während in klassischen Vorgehensmodellen klare Vorgaben an die Teammitglieder gestellt werden, müssen diese in agilen Modellen auch Verantwortung für das Controlling ihrer Leistung und Kennzahlen übernehmen.
Dadurch wird auch implizit die Verantwortung einer Entscheidung jeweils an die Person verlagert, die das relevante Wissen bezüglich dieser Entscheidung besitzt.
Dies hat zur Folge, dass der klassische Projektmanager sich auf die reinen Verwaltungsaufgaben konzentrieren kann und sich nicht in fachliche Details einarbeiten muss.
Die Verlagerung der Entscheidung an näher am Problem liegende Stellen wird eine Verbesserung in der Lösung des Problems bezüglich Geschwindigkeit und Qualität erreicht.
Zur Umsetzung dieser selbstorganisierend Teams muss jedoch mehr umgesetzt werden, als nur flache Hierarchien und demokratische Prozesse zu implementieren.
Dabei sind folgende Bedingungen als effektiv eingestuft:
\begin{itemize}
\item Klare Ausrichtung der Teams
\item Eine leistungsfördernde Teamstruktur
\item Ein untersützender organisatorischer Kontext
\item Coaching durch einen Experten
\item Vorhandene und passende Ressourcen
\end{itemize}
\parencite[Vgl.][S. 863 f.]{Moe:2012aa}

Da kleine, selbstorganisierende Teams Personen nahe zueinander bringen, haben diese auch einen positiven Einfluss auf die generelle Kommunikation zwischen den Teammitgliedern.
Zusätzlich kann anfallende Dokumentation minimiert werden, die nur an den Schnittstellen zwischen Teams und Organisationseinheiten benötigt wurde.
Diese wird durch persönliche Kommunikation ersetzt, welche einen weiteren Effekt auf die Teams hat. 
Der persönliche Austausch wird gestärkt und damit auch das gegenseitige Lernen.
Dies wiederum erhöht das Verständnis aller Personen des Entwicklungsprozesses und verteilt das spezialisierte Wissen weniger Personen auf mehrere Personen (\emph{shared-knowledge}).
\parencite[Vgl.][S. 685]{Petersen:2010aa}

\subsection{Produktivität und Management} % 1 Seite

Die folgenden Erkenntnisse stützen sich auf die Fallstudien aus \parencite[][S. 418 ff.]{DeO.Melo:2013:ICS:2400747.2401010}.

Die Zusammensetzung der Teams hat einen starken Einfluss auf die Produktivität.
Dabei müssen insbesondere auch die Teamgröße, Persönlichkeiten und Fähigkeiten der einzelnen Personen beachtet werden.
Zwar hat die Kommunikation zwischen den Teams maßgeblichen Anteil an der Produktivität, jedoch stehen demgegenüber organisatorische Hindernisse (z. B. Unternehmensstrukturen, die die Kommunikation erschweren).

Wichtig für den Erfolg ist auch das Management der Personen ein sehr wichtiger Bestandteil bei der Implementierung von agilen Vorgehensmodellen.
Während in klassischen Vorgehensmodellen ein Fokus auf den Prozessen und formalen Richtlinien liegt, müssen bei den agilen Modellen die Personen und die Interaktion zwischen den Personen im Vordergrund stehen.
Dies stellt somit ganz andere Anforderungen an das Management.

Die Fluktuation im Team sollte möglichst gering gehalten werden, da diese sich negativ auf die Produktivität auswirkt. 
Um dem gegenüber zu treten, ist es ratsam verschiedene Konfliktbewältigungsmaßnahmen zu erproben.
Durch die selbstorganisierende Natur der Teams, sollte jeder Mitarbeiter diesen Zusammenhang und mögliche Gegenmaßnahmen verstehen und anwenden können.
Natürlich ist Fluktuation auch ein Zeichen für eine ungünstige Teamzusammensetzung, somit sollte bereits hier mehr Zeit investiert werden.

\subsection{Unternehmens- und Teamkultur} % 1/2 Seite

Agile Vorgehensmodelle stellen gewisse Anforderungen an das Unternehmen und die einzelnen Teams.
So nennen 42\% der Unternehmen einer Studie als Grund für das Scheitern von agilen Projekten inkompatible Unternehmenskulturen zu den agilen Grundwerten. 
Spezifischere Gründe sind eine starre Unternehmenskultur, die sich nicht verändern lässt sowie generell das Problem von unflexiblen Organisationsformen, die nicht gewillt sind, auf Veränderungen zu reagieren bzw. diese zuzulassen.
\parencite[Vgl.][S. 10]{VersionOne:2015aa}

Zusammenfassend muss erkannt werden, dass ein Unternehmen eine flexible Organisation besitzen oder erlauben sollte, die Änderungen im Entwicklungsprozess unterstützt.
Grundlage für solch eine Organisationsform ist eine Unternehmenskultur, die Änderungen nicht als Gefahr sondern als Chance erkennt und bereit ist, die Verantwortung in der Hierarchie nach unten zu propagieren.

\subsection{Vorteile} % 1/2 Seite

Ein Hauptteil der Vorteile lässt sich unter dem Sammelbegriff \emph{Kommunikation} zusammenfassen.
Es wird eine verbesserte Kommunikation zwischen allen beteiligten Stakeholdern genannt.
Als Grund lassen sich die kurzen Iterationszyklen identifizieren. 
Des Weiteren trägt dazu bei, dass der Kunde möglichst in der Nähe der Entwickler sein sollte, um Probleme und Unklarheiten klären zu können.
Von den Entwicklern selbst wird der agile Prozess mehrheitlich positiv aufgenommen, da diese sich wertgeschätzt fühlen.
\parencite[Vgl.][S. 658]{Petersen:2010aa}

Auch das Vertrauen zwischen Kunde und Entwicklern wird durch den agilen Prozess verbessert.
Aus Kundensicht wird eine verbesserte Verteilung des Wissens unter den Entwicklern empfunden.
So wird es in einem agilen Prozess als wahrscheinlicher angesehen, von einem beliebigen Teammitglied spezifische Informationen zum Projekt zu erhalten als in einem klassischen Vorgehensmodell.
\parencite[Vgl.][S. 498 f.]{Bomarius:2005aa}

Aus Projektmanagementsicht verbessert sich die Projektsichtbarkeit, d.h. es ist für das Management einfacher den aktuellen Stand des Projekts zu beurteilen.
Weitere Vorteile sind das bessere Management von sich ändernden Prioritäten, erhöhte Produktivität, schnellere Time to Market und eine höhere Zufriedenheit des Teams.
\parencite[Vgl.][]{VersionOne:2015aa}

\subsection{Nachteile} % 1/2 Seite

Zwar lässt die Prämisse, dass kleine, selbstorganisierende Teams eingesetzt werden darauf schließen, dass sich das Vorgehensmodell gut skalieren lässt. 
Jedoch konnte diese Vermutung in der Praxis nicht bestätigt werden. 
Es entsteht ein erhöhter Kommunikationsaufwand, wenn mehrere verteilte Teams auf das selbe Ziel hinarbeiten.
Dadurch sind viele verschiedene Personen in der Kommunikation involviert und dementsprechend steigt die Komplexität.

Des Weiteren wird wenig Wert auf die Architektur gelegt, da es einem umfassenden Architekturüberblick fehlt. 
Dies führt zu einer tendenziell schlechteren Architektur.
Testen und kontinuierliche Integration sind nur unter hohem Aufwand realisierbar.
Denn durch die kurzen Entwicklungszyklen steigt auch der Wartunsaufwand, da Kunden nun eine Vielzahl von Versionen zu einem Zeitpunkt einsetzen.
Dies wiederum erhöht die Komplexität bei der Versionsverwaltung.
\parencite[Vgl.][S. 1486]{Petersen20091479}

Ein Problem ist auch die Abwägung zwischen kurzfristiger und langfristiger Qualität am Ende eines Sprints.
Einerseits steht der Kundennutzen am Ende eines Sprints im Vordergrund, andererseits sollte das Produkt jedoch auch langfristig wart- und erweiterbar bleiben.
Zwar wird die Einführung von agilen Methoden als wichtige strategische Entscheidung betrachtet, jedoch müssen dazu auch die beteiligten Personen auf operationeller Ebene dieses Vorgehen unterstützen.
\parencite[Vgl.][S. 863 f.]{Moe:2012aa}



\newpage
\section{Agile Vorgehensmodelle in sicherheitskritischen Branchen} % 4 Seiten

Dieser Abschnitt soll die Frage klären, wie agile Vorgehensmodelle u.a. in der Luft- und Raumfahrtindustrie etabliert werden und welche Vor- und Nachteile dadurch entstehen können.

\subsection{Anpassungen der Vorgehensmodelle} 

Nachfolgend wird gezeigt, wie agile Vorgehensmodelle angepasst werden können, um den erhöhten Anforderungen der sicherheitskritischen Branchen Rechnung zu tragen.

\subsubsection{SEAP} % 1 Seite

Mit einem Fokus auf kosteneffiziente Prozesse und Tools integriert SEAP (vgl. \autoref{sec:seap}) sicherheitsrelevante Überlegeungen in agile Vorgehensmodelle.
\parencite[][]{Baca:2015aa} untersucht die Einführung von SEAP bei Ericsson AB in einem Geldtransfersystem und evaluiert die Ergebnisse.
Ericsson benutzt ein martkgetriebenes Entwicklungsmodell, bei dem die Requriements von einer Vielzahl an Kunden gesammelt werden.
Des Weiteren bestehen die Anforderungen an das Geldtransfersystem in einem sehr hohen Sicherheitsanspruch und einer länderspezifischen Anpassung.

Nach der Einführung von SEAP konnten bei Ericsson mehrere Verbesserungen gemessen wurden.
So verbesserte sich die Anzahl der erkannten, schweren Risiken deutlich. 
Das heißt, die Grundvoraussetzung, das Erkennen von Risiken, wurde alleine durch SEAP signifikant verbessert.
Darauf aufbauend wurde analysiert, wie viele der erkannten Risiken verhindert wurden.
Die Anzahl der beseitigten Risiken wurde um 54 \% erhöht.
Außerdem konnte die Anzahl der Risiken, die auf die nächste Version verschoben wurden, konnte um 27 \% verringert werden.
Zusätzlich wurde eine Reduktion der Anzahl der nicht beseitigen Risiken um 29 \% erreicht.
Trotz dieser Verbesserungen konnte eine Verringerung der Mannstunden pro identifiziertem Risiko um 45 \% auf 1,48 h erreicht werden.
Außerdem wurde der Prozess der Identifizierung der Risiken verbessert werden, so dass nur noch ca. 1,7 h anstatt 21,6 h nötig sind.
\parencite[Vgl.][S. 17 ff.]{Baca:2015aa}

\subsubsection{Requirements Engineering} % 1/2 Seite

\parencite[][]{peeters2005agile} stellt einige Erweiterungen für das Requirements Engineering in agilen Prozessen vor.
So werden die User Stories um sogenannte \emph{Abuser Stories} ergänzt.
Eine Abuser Story ähnelt formal einer User Story, beschreibt jedoch wie ein Angreifer das System missbrauchen kann, um an Daten o.ä. zu kommen.
Gegenüber einer User Story wird eine Abuser Story nicht über den Wertbeitrag priorisiert, sondern über das potentielle Risiko und dem Schaden durch den Angriff.
Dabei wird einerseits der potentielle Schaden, andererseits die Eintrittswahrscheinlichkeit zur Berechnung herangezogen.
Eine Abuser Story sollte, bei Bezug zu einer User Story, Kosten in gleicher Höhe wie der Wertbeitrag der User Story besitzen.
Dadurch kann die Abuser Story als Umkehrfunktion betrachtet werden, die den Wertbeitrag der User Story wieder vernichtet, wenn das Szenario eintritt.

Die Aufwandsschätzung einer Abuser Story bezieht sich dabei auf den Aufwand, der nötig ist, um das System gegen den Angriff zu schützen.
Eine \emph{Widerlegung} ist das Gegenstück zu einem Test. 
Sie zeigt, dass durch die getroffenen Gegenmaßnahmen der Angriff nicht mehr möglich ist bzw. die Wahrscheinlichkeit auf ein erträgliches Maß reduziert wurde.

Diese Ergänzung des agilen Modells, stellt eine einfache Art dar, die Requirements Engineering Phase durch Sicherheitsbetrachtungen zu ergänzen, ohne die grundlegenden agilen Abläufe maßgeblich zu verändern.

\subsubsection{ECSS} % 1 Seite 

\subsubsection{Extreme Programming} % 1 Seite

\subsubsection{Abuser Stories} % 1/2 Seite



\subsection{Kompatibilität mit Normen}





